%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{1}[Des bases]
  Déterminer une base des sous-espaces vectoriels suivants :
  \begin{enumerate}
    \item $\Vect( (2,1,3), (-2, 2,-1), (6, -3, 5))$ dans $\R^3$.
    \item $\{ (x,y,z)\in \R^3,\,x+2y+3z=0\}$ dans $\R^3$.
    \item $\{ P\in \R[-n],\, P(1)=P'(1)=0\}$ dans $\R[-n]$ ($n\geq 2$).
    \item $\{ P\in \R[-n],\, P(-1)=P(1)\}$ dans $\R[-n]$ ($n\geq 2$).
  \end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
Pour chacun des exemples, on détermine d'abord une famille génératrice, et on démontre qu'elle est libre (ou pas).
\begin{enumerate}
  \item Par définition, la famille $ ((2,1,3), (-2, 2,-1), (6, -3, 5))$ est génératrice de \[ E_1=\Vect( (2,1,3), (-2, 2,-1), (6, -3, 5)).\] 
  Voyons si elle est libre. Soient $a, b, c$ trois réels tels que 
\[ a(2,1,3) + b(-2,2,-1) + c(6,-3,5)=(0,0,0). \] 
On résout alors :
\begin{align*}
  \systeme{2a-2b+6c=0,a+2b-3c=0,3a-b+5c=0} &\Longleftrightarrow \systeme{a+2b-3c=0, -6b+12c=0,-7b+14c=0} \\
  &\Longleftrightarrow \systeme{a+2b-3c=0, -b+2c=0}\\
  &\Longleftrightarrow \systeme*{a=-c, b=2c},\, c\in \R
\end{align*}
Ainsi, la famille est liée : par exemple, pour $c=1$, 
\[ -(2,1,3) + 2(-2,2,-1) + (6,-3,5)=(0,0,0) \]
$(6,-3,5)$ peut s'exprimer en fonction des deux autres. On a alors 
\[ E_1= \Vect( (2,1,3), (-2, 2,-1), (6, -3, 5)) = \Vect( (2,1,3), (-2, 2,-1)) \] 
et cette dernière est libre car les vecteurs ne sont pas colinéaires.

Une base de $E_1$ est donc $( (2,1,3), (-2, 2,-1))$
\item De même 
\begin{align*}
  E_2=\{ (x,y,z)\in \R^3,\, x+2y+3z=0 \} &= \{ (x,y,z)\in\R^3,\, x=-2y-3z\} \\
  &= \{ (-2y-3z,y,z),\, (y,z)\in \R^2\}\\
  &= \Vect (-2,1,0), (-3,0,1)).
\end{align*}
La famille $((-2,1,0), (-3,0,1))$ est libre (car les vecteurs ne sont pas colinéaires) et forme donc une base de $E_2$.
\item $P\in E_3=\{P\in \R[-n],\, P(1)=P'(1)=0\}$ si et seulement si $P$ s'écrit $(X-1)^2Q(X)$ avec $Q\in \R[- n-2]$, c'est-à-dire si et seulement si 
\[ P = (X-1)^2(a_{n-2}X^{n-2}+a_{n-3}X^{n-3}+\hdots +a_0) = a_{n-2}X^{n-2}(X-1)^2+a_{n-3}X^{n-3}(X-1)^2+\hdots + a_0(X-1)^2. \] 
Ainsi,
\[ E_3 = \Vect(X^{n-2}(X-1)^2, X^{n-3}(X-1)^2,\hdots (X-1)^2). \]
La famille $(X^{n-2}(X-1)^2, X^{n-3}(X-1)^2,\hdots (X-1)^2)$ est libre car constituée de polynômes échelonnées en degré,et forme donc une base de $E_3$.
\item $P\in E_4=\{ P\in \R[-n],\, P(1)=P(-1)\}$ si et seulement si $P=\sum\limits_{k=0}^n a_kX^k$ avec 
\[ a_n+\hdots +a_0=(-1)^n a_n + (-1)^{n-1}a_{n-1}+\hdots + a_0 \Longleftrightarrow a_1=-\sum_{\substack{1\leq k \leq n\\2k+1\leq n} }a_{2k+1} \]
Ainsi, $P=\sum\limits_{k=0}^n a_kX^k\in E_4$ si et seulement si 
\[ P = \sum_{k=2}^n a_kX^k -X\sum_{\substack{1\leq k \leq n\\2k+1\leq n}} a_{2k+1} +a_0\]
Ainsi,
\[E_4 = \Vect(1, X^2, X^3-X, X^4, X^5-X,\hdots )\] et cette famille est libre car échelonnée en degré; elle forme donc une base de $E_4$.
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%

